\input{preamble}

\begin{document}
    \includecourse

    \section{Exercice 1}

    \subsection{Démontrer $I( x ) = I( 0 ) \left(\frac{\sin(h( x ))}{h( x )}\right)^2$}
    Avec : $h( x ) = \frac{\pi L x}{\lambda z}$
    
    On a :
    \begin{align*}
        \tilde{ A } &\propto \int_{-\infty}^{\infty} \tilde{ A_0 }( x )
        \exp\left(-\frac{2i \pi x x'}{\lambda z}\right) dx' \\
        \tilde{ A }_0 ( x' ) &= 
        \begin{cases}
            \tilde{ A }_0 & \text{ si} -\frac{L}{2} < x' < \frac{L}{2} \\
            0 &\text{ sinon}
        \end{cases} \\
        \donc \tilde{ A }( x ) &\propto \int_{-\frac{L}{2}}^{\frac{L}{2}} \tilde{ A }_0
        \exp\left(-\frac{2i \pi x x'}{\lambda z}\right) dx' \\
        &\propto \tilde{ A }_0 \intval{ \frac{\exp(-\frac{2i \pi x x'}{\lambda
        z})}{-\frac{2i \pi x x'}{\lambda z}} }{ -\frac{L}{2} }{ \frac{L}{2} } \\
        &\propto \tilde{ A }_0 \frac{\exp(-\frac{i \pi x x'}{\lambda
        z})-\exp(\frac{i \pi x L}{\lambda z})}{-\frac{2i \pi x L}{\lambda z}} \\
        &\propto \tilde{ A }_0 \frac{\sin\left( \frac{\pi x L}{\lambda z} \right)}{
        \frac{\pi x}{\lambda z}} \\
        &\propto \tilde{ A }_0 L \frac{\sin\left( \frac{\pi x L}{\lambda z}
        \right)}{\frac{\pi L x}{\lambda z}} = \tilde{ A }_0 L \frac{\sin(h( x ))}{h( x )}
        \\
    \end{align*}
    On déduit donc :
    \begin{align*}
        I( x ) &\propto \tilde{ A } \tilde{ A }^\star = \abs{\tilde{ A }}^2 \\
        I( x ) &= C \tilde{ A }_0^2 L^2 \left( \frac{\sin(h( x ))}{h( x )}
        \right)^2 \\
        I( 0 ) &= C \tilde{ A }_0^2 L^2  \\
        \shortintertext{\Finalement :}
        I( x ) &= I( 0 ) \left( \frac{\sin(h( x ))}{h( x )} \right)^2
    \end{align*}

    \subsection{Largeur de la figure de diffraction}

    \begin{align*}
        F( x ) &= \left(\frac{\sin(h( x ))}{h( x )}\right)^2 \\
        F( 0 ) &= \lim_{x \to 0} F( x ) = 1 \\
        F( x ) = 0 \iff& \sin(h( x ))= 0 \\
        \iff& h( x ) = m \pi, m \in \Z^*\\ 
        \iff& \frac{\pi x L}{\lambda z} m \pi \\
        \iff& x = m \frac{\lambda z}{L}
    \end{align*}
    \begin{align*}
        \Delta x &= x_{m=1} - x_{m=-1} \\
                 &= \frac{\lambda z}{L} + \frac{\lambda z}{L} \\
                 &= \frac{2\lambda z}{L}
    \end{align*}

    \subsection{Largeur de la fente pour avoir un faisceau parallèle}

    On doit avoir :
    \begin{align*}
        \Delta x = L \iff& \frac{2 \lambda z}{L} = L \\
        \iff& L^2 = 2 \lambda z\\
        \iff& L = \sqrt{2\lambda z}
    \end{align*}

    \section{Exercice 2}

    On considère $d$ comme la distance entre les fentes, et $a$ comme la largeur de la
    fente.

    Démonstration :
    \begin{align*}
        \tilde{ A }_z( x ) &\propto \int_{-\infty}^{\infty} \tilde{ A }_0 ( x' )
        \exp\left(-\frac{2i \pi x x'}{\lambda D}\right) dx' \\
        \tilde{ A }_0 ( x' ) &= 
        \begin{cases}
            \tilde{ A }_0 &\text{ si } \frac{d}{2}-\frac{a}{2} < x' <
            \frac{d}{2}+\frac{a}{2} \et -\frac{d}{2}-\frac{a}{2}
            < x' < -\frac{d}{2} + \frac{a}{2} \\
            0 &\text{ sinon}
        \end{cases} \\
        \donc \tilde{ A }_z ( x ) &\propto \tilde{ A }_0
        \int_{\frac{d}{2}-\frac{a}{2}}^{\frac{d}{2}+\frac{a}{2}} \exp\left(-\frac{2i \pi x
        x'}{\lambda D}\right)  dx' +
        \int_{-\frac{2}{2}-\frac{a}{2}}^{-\frac{d}{2}+\frac{a}{2}} \exp\left(\frac{-2i \pi x
        x'}{\lambda D}\right) dx' \\
        &= \tilde{ A }_0 \sum_{j = 1 \ou j=-1} \int_{j \frac{d}{2} - \frac{a}{2}}^{j
        \frac{d}{2} + \frac{a}{2}}  \exp\left(-\frac{2i \pi x x'}{\lambda D}\right) dx' \\
        &= \tilde{ A }_0 \sum_{j=1 \ou j=-1} \intval{ \frac{\exp\left( \frac{-2i \pi x
        x'}{\lambda D} \right)}{\frac{-2i \pi x}{\lambda D}} }{ j \frac{d}{2} -
        \frac{a}{2} }{ j \frac{d}{2}+\frac{a}{2} } \\
        &= \tilde{ A }_0 \sum_{j=1\ou j=-1} \left( \dfrac{\exp(-\frac{i \pi x (  dj +
        a)}{\lambda D}) - \exp(-\frac{i \pi x( dj+a )}{\lambda D}) }{\frac{-2i \pi
        x}{\lambda D}} \right) \\
        &= \tilde{ A }_0 \left( \sum_{j=1 \ou j=-1} \exp\left(- \frac{i \pi x dj}{\lambda
        D}\right) \right)\left( \frac{\exp(-\frac{i \pi x a}{\lambda D})- \exp(\frac{i \pi x
        a}{\lambda D})}{-2i \frac{\pi x}{\lambda D}} \right) \\
        &= 2a \tilde{ A }_0 \cos\left( \frac{\pi x d}{\lambda D} \right)
        \frac{\sin(\frac{\pi x a}{\lambda D})}{\frac{\pi x a}{\lambda D}}
    \end{align*}
    On a :
    \begin{align*}
        I( x ) &\propto \tilde{ A } \tilde{ A }^\star \\
        &= C \cos^2\left(\frac{\pi x d}{\lambda D}\right) \frac{\sin^2\left(\frac{\pi x
        a}{\lambda D}\right)}{\left( \frac{\pi x a}{\lambda D} \right)^2} \\
        &= \frac{C}{2} \left( 1+ \cos\left(\frac{2 \pi x d}{\lambda D}\right)
        \right) \frac{\sin^2(\frac{\pi x a}{\lambda D})}{\left( \frac{\pi x a}{\lambda
        D} \right)^2}
        \shortintertext{On a $I_0 = C$}
        \donc I( x ) = \frac{I_0}{2} \left( 1+ \cos\left(\frac{2\pi x d}{\lambda D}\right)
        \right) \frac{\sin^2(\frac{\pi x a}{\lambda D})}{\left( \frac{\pi x a}{\lambda D}
        \right)}
    \end{align*}

    \subsection{Franges sombres et brillantes dues à l'interférence}
    
    On "regarde" seulement $G_{int}( x )$

    \begin{itemize}
        \item Franges sombres

        Quand $G_{int}( x )$ est minimale.
        \begin{align*}
            1 + \cos\left(\frac{2\pi x d}{\lambda D}\right) = 0 \iff& x_{sombre} =
            \frac{2m+1}{2} \frac{\lambda D}{d} , m \in \Z^*
        \end{align*}

        \item Franges brillantes

        Quand $G_{int}$ est maximale
        \begin{align*}
            1 + \cos\left(\frac{2\pi x d}{\lambda D}\right) = 1 \iff& x_{brille} =
            m \frac{\lambda D}{d} , m \in \Z
        \end{align*}
    \end{itemize}

    \subsection{Expression de l'interfrange $\delta = x_{b, m+1} - x_{b, m}$}

    On a $\delta = \frac{\lambda D}{a}$

    \subsection{Largeur $\Delta$ de la figure de diffraction}

    On étudie la fonction $F_{dif}( x )$

    \begin{align*}
        F_{dif}( x ) = 0 \iff& \sin\left( \frac{\pi x a}{\lambda D} \right) = 0\\
        \iff& \frac{\pi x a}{\lambda D} = m \pi, m \in \Z^*
    \end{align*}

    Donc $x = m \frac{\lambda D}{a}$

    Donc $\Delta = x_{m=1} - x_{m=-1} = \frac{2\lambda D}{a}$

    \subsection{10 franges brillantes}

    On doit avoir $\Delta > 10 \delta$

    \section{Exercice 3}

    Formule : angle de divergence $\theta = \frac{\lambda}{d}$ 

    \subsection{Phénomène responsable}

    \subsection{Angle de divergence}

    $\theta = \frac{632.8 \times 10^{-9}}{500 \times 10^{-6}} \simeq \SI{1.5E-3}{\radian}$

    \subsection{Diamètre du faisceau}

    On a un tube, de diamètre de départ $d$, de longueur $z$ et d'arrivée $D$.

    L'angle est $\theta$. Comme $d \ll D$, on considère que $d$ est un point.

    On a donc : $\frac{D}{2} = z \tan \theta $ et $\theta \simeq \tan \theta$

    Donc $D \simeq 2 z \theta$
  
    Application numérique : $D \simeq 2 \times 3.84 \times 10^8 \times 1.5 \times 10^{-3}
    \simeq \SI{1.152}{\k\m}$

    \section{Exercice 4}

    $d$ est la distance entre les fentes.

    \subsection{$\theta$ pour franges brillantes}

    \begin{align*}
        \tilde{ A }_z( x ) &\propto \int_{-\infty}^{+\infty} \tilde{ A }_0 \exp\left(-\frac{2i
        \pi x x'}{\lambda z}\right) dx' \\
        \tilde{ A }_0( x' ) &=
        \begin{cases}
            \tilde{ A }_0 & \text{ si } -d-\frac{a}{2} < x' < -d+\frac{a}{2} \et -\frac{a}{2} < x'
            < \frac{a}{2} \et d-\frac{a}{2} < x' < d+\frac{a}{2} \\
            0 & \text{ sinon}
        \end{cases} \\
        \shortintertext{Autrement dit :}
        \tilde{ A }_0 &=
        \begin{cases}
            \tilde{ A }_0 &\text{ si } jd-\frac{a}{2} < x' < jd+\frac{a}{2}, j \in \set{ -1,0,1 }
            \\
            0 & \text{ sinon}
        \end{cases} \\
        \donc \tilde{ A }_z( x ) &\propto \tilde{ A }_0 \sum_{j=-1}^{1}
        \int_{jd-\frac{a}{2}}^{jd+\frac{a}{2}} \exp(-\frac{2i \pi x x'}{\lambda z }) dx'
        \\ 
        \tilde{ A }_z( x ) &\propto \tilde{ A }_0 \sum_{j=-1}^{1} \intval{
        \frac{\exp\left(\frac{-2i \pi x x'}{\lambda z}\right)}{\frac{-2i \pi x }{\lambda
        z}} }{ jd-\frac{a}{2} }{ jd+\frac{a}{2} } \\
        &\propto \tilde{ A }_0 \left(  \sum_{j=-1}^{1} \exp(\frac{-2i \pi x jd}{\lambda
        z}) \right) \frac{\exp\left(-\frac{i \pi x a}{\lambda z}\right) -
        \exp\left(\frac{i \pi xa }{\lambda z}\right)}{-\frac{2 i \pi x}{\lambda z}} \\
        &\propto a \tilde{ A }_0 \left( \exp\left( \frac{2i \pi x d}{\lambda z} \right) + 1+
        \exp\left(- \frac{2i \pi xd}{\lambda z} \right)\right) \frac{\sin\left( \frac{\pi
        x a}{\lambda z} \right)}{\frac{\pi x a}{\lambda z}}\\
        &\propto a \tilde{ A }_0 \left( 1+2 \cos\left( \frac{2\pi xd}{\lambda z} \right)
        \right) \frac{\sin\left( \frac{\pi xa}{\lambda z} \right)}{ \frac{\pi xa}{\lambda
        z} } \\
        \shortintertext{On a $I( x ) \propto \tilde{ A }_z( x ) \times \tilde{ A }_z^\star
        ( x )$}
        \donc I( x ) &= C a^2 \abs{\tilde{ A }_0} ^2 \left( 1+ 2 \cos\left( \frac{2\pi
        xd}{\lambda z} \right) \right)^2 \frac{\sin^2\left( \frac{\pi xa}{\lambda z}
        \right)}{ \left( \frac{\pi x a}{\lambda z} \right)^2 } \\
        I( 0 ) &= I_0 = C a ^2 \abs{\tilde{ A }_0}^2 ( 1+2 )^2 \times 1 \\
        \donc C &= \frac{I_0}{9a^2 \abs{\tilde{ A }_0}^2} 
    \end{align*}
    \Finalement :
    \begin{align*}
        I( x ) &= \frac{I_0}{9} G_{int}( x) \times F_{dif}( x ) \\
        \shortintertext{Avec :}
        G_{int}( x )&= \left( 1+2\cos\left( \frac{2\pi xd}{\lambda z} \right) \right)^2 \\
        F_{dif} &= \frac{\sin^2\left( \frac{\pi x a}{\lambda z} \right)}{ \left( \frac{\pi
        xa}{\lambda z} \right)^2 }
    \end{align*}

    \bigskip

    Maintenant, on cherche à déterminer les franges brillantes. On doit avoir $G_{int}$ à
    son maximum.

    \begin{align*}
        \text{maximum de } G_{int} \iff& \cos\left( \frac{2 \pi x d}{\lambda z} \right) =
        1 \\
        \iff& \frac{2 \pi x d}{\lambda z} = 2\pi m\\
        \iff& x_{brillant} = m \frac{\lambda z}{d} \\
        \text{minimum de } G _{int} \iff& \cos\left( \frac{2 \pi x d}{\lambda z} \right) =
        - \frac{1}{2} \\
        \iff& \frac{2 \pi x d}{\lambda z} = \pm \frac{2}{3} \pi + 2m \pi \\
        \iff& x_{sombre} = \left( \pm \frac{1}{3} + m \right) \frac{\lambda z}{d}
    \end{align*}

    On a donc une figure avec des maximas, des minimas et des maximas intermédiaires pour
    $x = \frac{2m+1}{2} \frac{\lambda z}{d}$

    \bigskip

    Largeur de la figure de diffraction $\Delta$. Il faut étudier $F_{dif}( x )$ 

    On reprend le résultat de l'exercice 2.

    Étudions le cas $d = 3a$. On a donc  $\Delta = \frac{6 \lambda z}{d}$
\end{document}
